
**Recap**

$GF(q)$ definiti:
- per $q$ numero primo:
	- elementi $\{0,1,...,q-1\}$
	- algebra modulo $q$
- per $q$ potenza di numero primo $p$, $p^m$:
	- elementi $\{0,1,...,p-1,\alpha,2\alpha, (p-1)\alpha, ..., (p-1)+(p-1)\alpha + ...(p-1) \alpha^m \}$
	- somma in $GF(p)$
	- prodotto ridotto modulo $p(\alpha)$

Qualunque campo $GF(q)$ rappresentabile come $GF(q) = \{0,1,\alpha,\alpha^2,...\alpha^{q-2}\}$.

Ad esempio, $GF(5) = \{0,1,2,3,4\}$. Potenze:

$$
\begin{matrix}
n=1 & 2 & 3 & \underline 4 & 5 & ... \\
2^n = 2 & 4 & 3 & \underline 1 & 2 \\
3^n = 3 & 4 & 2 & \underline 1 \\
4^n =4 & \underline 1 & 4 & 1
\end{matrix}
$$

**Tema d'esame del 15/4/2015**

Si consideri il campo $GF(9)$.

1. È esteso? Quanti e quali elementi contiene?

Il campo è esteso. È basato sulla terza potenza del numero primo $3$, quindi $p=3$ e $m=3$. Gli elementi sono $\{0,1,\alpha,\alpha^2,\alpha^3,\alpha^4,\alpha^5,\alpha^6\,\alpha^7\}$ per un totale di 9 elementi.

Alternativamente
$$GF(9) = GF(3^2) = \{0,1,2,\alpha,\alpha+1,\alpha+2,2\alpha,2\alpha+1,2\alpha+2\}.$$

2. Calcolare l'opposto di $\alpha+2$ e l'inverso di $2$.

Opposto di $\alpha+2$:
$$ \alpha + 2 + (p_1 \alpha + p_0) = 0$$
$$
\begin{matrix}
p_1 = 2 \\ p_0 = 1
\end{matrix}
\Rightarrow
-(\alpha+2) = 2\alpha + 1
$$

Inverso di $2$:
- moltiplicando 2 per un polinomio di grado 1, troviamo un polinomio di grado 2 appartenente al campo
- dobbiamo invece avere 1 come risultato
- l'elemento deve essere dunque di grado 0
- l'unico elemento che moltiplicato per 2, modulo 3, dia 2 è il 2 stesso
$\Rightarrow$ 2 è inverso di sé stesso

3. Scegliere $p(\alpha)$ opportuno e primitivo

Per "opportuno" si intende che debba avere tre caratteristiche indispensabili:
1. coefficienti in $GF(3)$
2. grado 2
3. irriducibile in $GF(p)$
Per i punti 1 e 2 si ottiene dunque la struttura
 $$\alpha^2 + p_1 \alpha + p_0, \quad p_i \in \{0,1,2\},$$
che deve essere, per il punto 3, scomponibile in
$$(\alpha-\beta)(\alpha-\gamma).$$

Osservazioni:
- $p_0=0$
- $p(\alpha) |_{\alpha=1} \ne 0 = 1 + p_1 + p_0$
- $p(\alpha)|_{\alpha=2} \ne 0 = 1 + 2p_1 + p_0$
Da questo ricaviamo:
$$
p_0 = 1 \Rightarrow
\begin{cases}
p_1 \ne 1 \\
p_2 \ne 2
\end{cases}
\to p(\alpha) = \alpha^2 + 1
$$
$$
p_0 = 2
\Rightarrow
\begin{cases}
p_1 \ne 0 \\
p_1 \ne 0
\end{cases}
\to
\begin{cases}
p(\alpha) = \alpha^2 + \alpha + 2 \\
p(\alpha) = \alpha^2 + 2\alpha + 2
\end{cases}
$$

Dati i tre polinomi disponibili, si sceglie quello corretto in base alla primitività.

Un polinomio è primitivo se $\alpha^k ~\mathrm{mod}~ p(\alpha)$, $k=0,1,...,7$ produce tutti i polinomi di $GF(9)$. Bisogna procedere per tentativi.

$$\alpha^2 ~\mathrm{mod}~ \alpha^2 + 1 = ??$$
$$
\frac{\alpha^2}{\alpha^2+1} = ??
$$
Si procede per completamento:
$$
\frac{\alpha^2 + 1 + 2}{\alpha^2+1} = 1 + \frac 2 {\alpha^2 + 1}
$$

Quindi
- $\alpha^2 ~\mathrm{mod}~ \alpha^2 + 1 = 2$.
- $\alpha^3 ~\mathrm{mod}~ \alpha^2 + 1 = 2 \alpha$ (non primitivo)
dunque questo non è il polinomio corretto.

Si proceda con il secondo:
- $\alpha^2 ~\mathrm{mod}~ \alpha^2 + \alpha + 1 = 2\alpha+1$
- $\alpha^3 ~\mathrm{mod}~ \alpha^2 + \alpha + 1 = 2\alpha+2$
  $$\frac{2\alpha^2+\alpha}{\alpha^2+\alpha+2} = -2 + \frac{}{\alpha^2+\alpha+2}$$
  $$\frac{2\alpha^2+\alpha + \alpha + 1 - (\alpha + 1)}{\alpha^2+\alpha+2} = -2 + \frac{2\alpha+2}{\alpha^2+\alpha+2}$$
- $\alpha^4 ~\mathrm{mod}~ \alpha^2 + \alpha + 1 = 2$
- $\alpha^5 ~\mathrm{mod}~ \alpha^2 + \alpha + 1 = 2\alpha$
- $\alpha^6 ~\mathrm{mod}~ \alpha^2 + \alpha + 1 = \alpha + 2$
- $\alpha^7 ~\mathrm{mod}~ \alpha^2 + \alpha + 1 = 1$

Il polinomio è dunque primitivo e irriducibile.

4. Trovare le soluzioni delle equazioni:
	1. $x^2=0$
	2. $x^2 = 1$
	3. $x^2+x=0$
	4. $x^3+x+1=0$

- $x^2 = 0 \leftrightarrow x = 0$

- $x^2 = 1$ significa che l'elemento è di ordine 0 o 1.

*Nota*: ordini
$$
\begin{matrix}
\text{ordine} & - & 1 & 8 & 4 & 8 & 2 & 8 & 4 & 8 \\
~ & 0 & 1 & \alpha & \alpha^2 & \alpha^3 & \alpha^4 & \alpha^5 & \alpha^6 & \alpha^7
\end{matrix}
$$
$x^2=1$ $\to$ $(x-1)(x+1) = 0$ quindi $x_1 = 1$, $x_2=2$

- $x^2 + x = 0$ $\to$ $x(x+1) = 0$ quindi $x_1 = 0$, $x_2 = 2$

- $x^3+x+1=0$ quindi $x_1 = 1$. L'altro risultato si trova per divisione:
  

| $x^3+x+1$<br>$x^3+2x^2$ | $x+2$     |
| ----------------------- | --------- |
| $x^2+x+1$<br>$x^2+2x$   | $x^2+x+2$ |
| $2x+1$<br>$0$           |           |
Gli altri due risultati sono dunque le soluzioni di $x^2+x+2$. Una è $x_2 = \alpha$. L'altra (individuabile tramite una proprietà non ancora spiegata) è $x_3 = 2\alpha+2$ ovvero $\alpha^3$.


## Logaritmo di Zech

Ipotizzando $k<j$:
$$
\alpha^k + \alpha^j = \alpha^k(
\underbrace{1+\alpha^{j-k}}_{\alpha^{z(j-k)}}) =
\alpha^{k+z(j-k)}.
$$
dove $z(n)$ è il logaritmo di Zech.

*Esempio*: $GF(4) = \{0,1,\alpha,\alpha+1\}.$ In notazione esponenziale: $\{0,1,\alpha,\alpha^2\}$.

Considerando $1+\alpha^n = \alpha^{z(n)}$:

| $n$    | $-\infty$ | $0$       | $1$ $(\alpha)$ | $2$ $(\alpha^2)$ |
| ------ | --------- | --------- | -------------- | ---------------- |
| $z(n)$ | $0$       | $-\infty$ | $2$            | $1$              |
(assumendo formalmente che $\alpha^{-\infty} = 0$).

## Proprietà specifiche dei campi estesi $GF(p^m)$

*Osservazione* 1: si prendano due elementi in $GF(2^n)$ e se ne calcoli il quadrato.
$$(\alpha+\beta)^2 = \alpha^2 + \cancel{\alpha \beta} + \cancel{\alpha \beta} + \beta^2 = \alpha^2 + \beta^2$$
$$(\alpha+\beta+\gamma)^2 = \alpha^2 + \beta^2 + \gamma^2$$
$$(\alpha+\beta+\gamma)^4 = \left( (\alpha + \beta + \gamma)^2 \right)^2 = \alpha^4 + \beta^4 + \gamma^4$$$$ \Rightarrow \left( \sum_i \beta_i \right)^{2^k} = \sum_i \beta_i^{2^k}.$$*Osservazione 2*: dati $\alpha,\beta \in GF(p^m)$:
$$
(\alpha + \beta)^p = \sum_{i=0}^p
\begin{pmatrix}
p \\ i
\end{pmatrix}
\alpha^i \beta^{p-i} = \alpha^p + \beta^p.
$$

In definitiva:

> *Proprietà A*: con $\beta_i \in GF(p^m)$, si ha che $$\left( \sum_i \beta_i \right)^{p^k} = \sum_i \beta_i^{p^k}.$$

*Osservazione 3*: visto che $GF(p)$ è sempre contenuto in $GF(p^m)$, se poi i $\beta_i$ appartengono anche a $GF(p)$ vale anche la seguente proprietà:
$$\beta_i^{p^k} = (\beta_i^p)^{p^{k-1}} = \beta_i^{p^{k-1}} = ~...~ = \beta_i.$$

> *Proprietà B*: sia $f(x)$ un polinomio a valori in $GF(p^m)$ con coefficienti $f_i \in GF(p)$: $$f(x) = f_0 + f_1 x + f_2 x^2 + ~...$$ Se $\beta \in GF(p^m)$ è radice di $f(x)$: $$f(\beta) = 0 = \sum_i f_i \beta^i$$ $$\Rightarrow \left( \sum_i f_i \beta^i \right)^{p^k} \underset{\text{pr. A}}{=} \sum_i f_i^{p^k} \beta^{i \cdot p^k} \underset{\text{oss. 3}}{=} \sum_i f_i \cdot b^{p^k \cdot i} = f(\beta^{p^k}) = 0,$$ cioè tutte le potenze $\beta^{p^k}$ (coniugate di $\beta$) sono pure radici.

*Esempio*: tema d'esame del 15 aprile 2015. $x^2+x+2$ ha come radici $\alpha$, $\alpha^3$, $\alpha^9 = \alpha$, ...

> *Definizione*: si chiama *polinomio minimo di $\beta \in GF(p^m)$* il polinomio minimo con coefficienti in $GF(p)$ che ha $\beta$ come radice. $$m_\beta(x) = \prod_k x-\beta^{p^k}.$$

*Esempio*: $GF(8)$ generato dal polinomio $p(\alpha) = \alpha^3 + \alpha + 1$.
$$
GF(8) =
\begin{matrix}
\{0, & 1, & \alpha, & \alpha+1, & \alpha^2, & \alpha^2+\alpha, & \alpha^2+\alpha+1, &\alpha^2+1\} \\
\{0 & 1 & \alpha & \alpha^3 & \alpha^2 & \alpha^4 & \alpha^5 & \alpha^6\}
\end{matrix}
$$
Il polinomio minimo di $\alpha$ è
$$m_1(x) = (x-\alpha)(x-\alpha^2)(x-\alpha^2) = x^3 + x^2\cancel{(\alpha+\alpha^2+\alpha^4)} + x(\alpha^3+\alpha^5+\alpha^6)+\alpha^7=$$
$$ = x^3+x+1.$$
Non a caso, si tratta del polinomio primitivo del campo. Esso corrisponde anche a $m_2(x)$ e a $m_4(x)$.

*Osservazione*: $m_1(x)$ coincide con $p(x)$ se $p(\alpha)$ è primitivo.

Calcoliamo ora $m_3(x)$:
$$m_3(x) = (x+\alpha^3)(x+\alpha^6)(x+\alpha^5) =$$
$$ = x^3 + x^2 \underset{\alpha^3+\alpha^6+\alpha^5}_{1} + x \underset{\alpha^2+\alpha+\alpha^4}_{0} + \underset{\alpha^{14}}_{1} = $$
$$ = x^3+x^2 + 1 = m_6(x) = m_5(0)$$

Inoltre $m_0(x) = (x+1)$.

*Osservazione*: $m_0(x)m_1(x)m_3(x) = \prod_{k=0}^6 (x+\alpha^k) = x^7 + 1$.

## Trasformata di Fourier in $GF(p^m)$

Data una $N$-upla di elementi di $GF(p^m)$, $v_0 v_1 ... v_{N-1}$ ed un elemento $\alpha$ di ordine $N$ (non necessariamente primitivo, nonostante la notazione), la sua trasformata di Fourier (TDF) è la $N$-upla $V_0 V_1 ... V_{N-1}$, $V_j \in GF(p^m)$ è data da
$$V_j = \sum_{i=0}^{N-1} v_i \alpha^{ij}, \quad j = 0,1,...,N-1$$
$\underline v \leftrightarrow \underline V$, $v(x) = v_0 + v_1 x + v_2 x^2 + ... + v_{N-1} x^{N-1}$, $v(x) \rightleftarrows V(x)$

e inversamente
$$v_i = \frac 1 N \sum_{j=0}^{N-1} V_j \alpha^{-ij} \quad \text{dove} \frac 1 N = \frac 1 {N ~\mathrm{mod}~ p}.$$

**Dimostrazione**
$$ \frac 1 N \sum_{j=0}^{N-1} \left( \underbrace{\sum_{k=0}^{N-1} v_k \alpha^{kj}}_{V_j} \right) \alpha^{-ij} =$$
$$=\frac 1 N \sum_{k=0}^{N-1} v_k \underbrace{\sum_{j=0}^{N-1} \alpha^{(k-i)j}}_{0 \text{ oppure } n} = $$

$$
\sum_{j=0}^{N-1} \alpha^{rj} =
\begin{cases}
1+1+1...1 = N ~\mathrm{mod}~ P \quad \text{per } r = 0 \\
0 \quad \text{per } r \ne 0, \quad \text{perché } \sum_{j=0}^{N-1} (\alpha^r)^j = \frac{1-\alpha^{rN}}{1-\alpha^r} \underset{\alpha \text{ ordine } n}{=} 0
\end{cases}
$$

$$= \frac 1 N v_i \cdot N = v_i.$$

*Proprietà*:
1. *linearità*
   $$u(x) + v(x) \rightleftarrows U(x) + V(X)$$
   $$u_i + v_i \rightleftarrows V_j + U_j$$
2. $v(\alpha^j) = V_j$, $\frac 1 N V(\alpha^{-i}) = v_i$
   *Osservazione*:
     - $V_j=0$ $\Leftrightarrow$ $\alpha^j$ è radice di $v(x)$
     - $v_i=0$ $\Leftrightarrow$ $\alpha^{-i}$ è radice di $V(x)$

 3. $e_i = f_i \cdot g_i$ $i=0,~...~,N-1$ $\to$ $E_j = \sum_{k=0}^{N-1} F_k G_{j-k} \cdot \frac 1 N$
    *Dimostrazione:*
    $$E_j = \sum_{i=0}^{N-1} f_i g_i \alpha^{ij} = \sum_{i=0}^{N-1}
    \underbrace{\frac 1 N \sum_{k=0}^{N-1}F_k \alpha^{-ik}}_{f_i} \cdot g_i \cdot \alpha^{ij} =
    $$
    $$ = \frac 1 N \sum_{k=0}^{N-1} F_k \underbrace{\sum_{i=0}^{N-1} g_i \alpha^{i(j-k)}}$$

4. $u_i = v_i \alpha^i \leftrightarrows U_j = V_{j+1 ~\mathrm{mod}~ N}$
   *Osservazione*: ruotare ciclicamente la trasformata $\underline V$ non modifica la nullità o non nullità della sequenza $\underline v$.
   
   $u_i = v_{i+1 ~\mathrm{mod}~ N} \leftrightarrows U_j = V_j \cdot \alpha^{-j}$
   *Osservazione*: ruotare $\underline v$ lascia nulli gli elementi di $\underline V$.

5. Sia $V(x) \ne 0$, ma di grado $N-d$, cioè $V_{N-1} = V_{N-2} = ~...~ = V_{N-d+1} = 0$, $V_{N-d} \ne 0$.
   Per il teorema fondamentale dell'algebra, $V(x)$ ha al più $N-d$ radici, cioè valori $\alpha_i$: $V(\alpha^{-i}) = 0$.
   $\Rightarrow$ la sua trasformata $\underline v$ ha almeno $d$ elementi non nulli, per la proprietà 2.
   
   *Corollario*: non è necessario che $\underline V$ abbia i $d-1$ elementi nulli in posizione dei gradi più alti. È sufficiente che siano ciclicamente consecutivi, per la proprietà 3.

6. Siano i $v_i \in GF(p)$ $\Rightarrow$ $V_{j \cdot p^k} \underset{\text{pr. 2}}{=} v(\alpha^{jp^k}) \underset{\text{pr. B}}{=} \left(v(\alpha^j)\right)^{p^k} = V_j^{p^k}$.
   
## Codici ciclici

In $GF(p^m)$ sia $\alpha$ di ordine $n \le p^m-1$. Una sequenza $c_0 c_1 ~...~ c_{N-1}$, $c_i \in GF(p^m)$ appartiene ad un codice ciclico $\mathcal C$ se la sua TDF è nulla nelle posizioni $\{j_l\}$ che definiscono il codice, cioè $C_j = 0$ $\forall j \in \{j_l\}$.

*Osservazione 1*: se $C_j = 0$ allora, per la proprietà 2, $c(\alpha^j) = 0$, quindi se $C_j = 0$ $\forall j \in \{j_l\}$ $\Rightarrow$ $c(x)$ è divisibile per $\prod_{j \in \{j_l\}} (x-\alpha^j)$ che è quindi il polinomio generatore $g(x)$.

*Osservazione 2*: la rotazione ciclica di $\underline c$ non modifica la nullità / non nullità di $C_j$ $\Rightarrow$ ogni rotazione ciclica di una $\underline c \in \mathcal C$ è di codice. Notare che $x^N-1$ ammette come radici tutte le potenze $\alpha^j$ di $\alpha$ perché $(\alpha^j)^N = (\alpha^N)^j = 1$ perché $\alpha$ ha ordine $N$.

*Osservazione 3*: dato che $\underline 0 \rightleftarrows \underline 0$, $\underline 0 \in \mathcal C$, inoltre $\forall \underline c_1, \underline c_2 \in \mathcal C$ $\Rightarrow$ $\underline c_1 + \underline c_2 \in \mathcal C$ per la proprietà 1 $\Rightarrow$ $\mathcal C$ è lineare e la distanza minima di Hamming $d_\min$ coincide con il peso minimo di Hamming $w_\min$: $d_\min = w_\min$.

> *BCH Bound*: per il corollario della proprietà 5, se in $\{j_l\}$ ci sono $d-1$ posizioni consecutive, allora $d_\min = w_\min \ge d$.


### Codici BCH

Codici ciclici definiti in $GF(p^m)$ con
$$
\begin{matrix}
c_i \in GF(p) & i = 0,1,~...~,N-1 \\
C_j \in GF(p^m) & j = 0,1,~...~,N-1
\end{matrix}
$$
Fissato $j_0$ si ha $\{j_l\} = j_0, j_0+1, ~...~, j_0+d-2$, più le posizioni coniugate per la proprietà 6.

- Se la TDF è definita con $\alpha$ primitivo, $N=p^m-1$ è massima.
- Per il BCH Bound, $d_\min \ge d$.
- Il polinomio generatore è $g(x) = (x-d^{j_0})(x-d^{j_0+1})~...$.
- Salvo vantaggi, in genere si sceglie $j_0 = 1$.

**Tema d'esame del 31/8/2006**

Ricavare $g(x)$ dei $\mathrm{BCH}(N,k,d)$ con $N=15$ progettati in $GF(16)$ generato da $\alpha^k+\alpha+1 = p(\alpha)$, compilando la tabella con $N,k,t,d,g$ (ottale).

$$
\left .
\begin{matrix*}[r]
\underline c = c_0 c_1 ~...~ c_{14}, & c_i \in GF(2) \\~\\
\underline C = C_0 C_1 ~...~ C_{14}, & C_j \in GF(16)
\end{matrix*}
\right \}
\quad \text{scegliamo } j_0 = 1: \quad
\begin{matrix*}[l]
C_1 = 0 \overset{C_i \in GF(2)}{\Rightarrow} C_{2^k} = 0 \\
C_2 = c_2 = C_8 = 0
\end{matrix*}
$$

1. $d-1=2$ (zeri consecutivi) $\underset{\text{BCH bound}}{\Rightarrow}$ $d_\min = 3$
2. $g(x) = (x-\alpha)(x-\alpha^2)(x-\alpha^4)(x-\alpha^8) = m_1(x) = x^4 +x+1$

*Osservazione*: il $w_H$ di $g(x)$ è 3 $\Rightarrow$ $d_\min = 3$, $t=1$, $r=2$, $N-k = 4$ (grado di $g(x)$) $\Rightarrow$ $k=11$


| $N$  | $k$  | $d$ | $g ~\text{(ottale)}$ |
| ---- | ---- | --- | -------------------- |
| $15$ | $11$ | $3$ | 23                   |

Notazione ottale:
$$g(x) = x^4+x+1$$
$$\underbrace{10}_2 \underbrace{011}_3$$

Il secondo BCH della famiglia si trova imponendo $C_3 = 0$ $\Rightarrow$ $C_6 = C_{12} = C_9 = 0$.

1. 4 zeri consecutivi $\Rightarrow$ $d_\min \ge 5$
2. $g(x) = (x^4 + x+ 1)\underbrace{(x-\alpha^3)(x-\alpha^6)(x-\alpha^{12})(x-\alpha^9)}_{m_3(x)} = m_1(x)m_3(x)$ di grado 8
   $\Rightarrow$ $N-k=8$ $\Rightarrow$ $k=7$
   $= (x^4+x+1)(x^4+x^3+x^2+x+1) = x^8 + x^7 + x^6 + \cancel{x^5} + x^4  + \cancel{x^3} + \cancel{x^2}   + \cancel x + 1 = x^8 + x^7 + x^6 + x^4 +1$.

3. $d=5$, $t=2$, $r=4$, $(g)_{ottale} = 721$.

| $N$  | $k$  | $d$ | $g ~\text{(ottale)}$ |
| ---- | ---- | --- | -------------------- |
| $15$ | $11$ | $3$ | $23                  |
|      | $7$  | $5$ | $721$                |

I codici BCH permettono dunque di ottenere codici di Hamming della lunghezza minima desiderata. Ogni unità di potere correttore costa l'aggiunta di $m$ bit di parità. I bit di parità sono complessivamente $m \cdot t$.
