

Codici lineari

$$
d = \underset{\underline c_1, \underline c_2 \in \mathcal C}{\min} d_H(\underline c_1, \underline c_2) =
\underset{\underline c \in \mathcal C \setminus \{\underline 0\}}{\min} W_H(\underline c)
$$
$$ t = \lfloor \frac{d-1} 2 \rfloor \quad r = d-1 $$

- $\underline{\underline G}, \underline{\underline H}$

FINIRE??

> *Definizione:* un codice polinomiale $\mathcal C$ è *ciclico* se $g(x)$ è un divisore di $x^N+1$.

$\Rightarrow$ qualunque rotazione ciclica di $c(x) \in \mathcal C$ appartiene a $\mathcal C$.
Infatti se $c(x)$ è divisibile per $g(x)$ la sua rotazione ciclica $c'(x)$
$$x'(x) = c(x) \cdot x + c_{N-1}x^N + c_{N-1} =$$
$$ = xc(x) + c_{N-1}(x^N+1)$$
$\Rightarrow$ $c'x(n)$ è divisibile per $g(x)$ se anche $(x^N+1)$ lo è.

Da un codice $\mathcal C(N,k,d)$ posso ottenere:

1. per *accorciamento*: $\mathcal C_a(N-a, k-a, d)$ un codice (con la stessa distanza minima di Hamming) fissando a $0$ $a$ $\mathrm{bit}$ di informazione e non trasmettendoli.
   
   *Esempio*: da un Hamming $(31,26,3)$ $\to$ $H_a(21,16,3)$ azzerando $a=10~\mathrm{bit}$;

2. per *estensione*: $\mathcal C_e(N+1,k,d_e)$ dove $d_e=d+1$ se $d$ è dispari, $d$ altrimenti, e il bit aggiuntivo è un bit di parità complessivo. Infatti tutte le sequenze appartenenti a $\mathcal C$ di peso dispari (compreso $d$) prendono peso $d+1$ in $\mathcal C_e$.
   
   *Esempio*: Hamming$(63,57,3)$ $\to$ $H_e(64,57,4)$. Otteniamo lo stesso potere correttore $t_e = t'_e =1$ e $r_e =3$ ma $r_e' = 2$.
   
> *Osservazione:* entrambe le operazioni producono un codice non ciclico anche se $\mathcal C$ lo è.


## Prestazioni di codici binari

Sia $\mathcal C(N,k,d)$, $t = \lfloor \frac{d-1}2 \rfloor$, $r=d-1$, su canale $\mathrm{BSC}(\varepsilon)$:

1. $P_e$ probabilità di mancata correzione
2. $P_b$ probabilità d'errore sul bit all'uscita del decodificatore
3. $P_r$ probabilità di mancata rivelazione degli errori.

$$
P_e = \sum_{e=t+1}^B
\underbrace{
\begin{pmatrix}
N \\ e
\end{pmatrix}
\varepsilon^e (1-\varepsilon)^{N-e}
}_{N(e,N) ~ \text{ binomiale}}
$$

$B(e,N)$ parte al valore $(1-\varepsilon)^N$ in 0, ha un picco e poi decresce rapidamente al crescere di $e$. Il suo valore atteso $\mathbb E[e]$ è $N \cdot \varepsilon$. $P_e$ è la sommatoria di tutti i contributi da $t+1$ in poi. La massa di probabilità prima di tale valore è la probabilità di trasmettere correttamente.
Dato che la distribuzione è decrescente, il termine di contributo massimo è quello in $t+1$. Possiamo dunque approssimare il calcolo:

$$
P_e = \sum_{e=t+1}^B
\underbrace{
\begin{pmatrix}
N \\ e
\end{pmatrix}
\varepsilon^e (1-\varepsilon)^{N-e}
}_{N(e,N) ~ \text{ binomiale}}
\approx
\begin{pmatrix}
N \\ t+1
\end{pmatrix}
\varepsilon^{t+1} (1-\varepsilon)^{N-t-1}
$$
Si può ulteriormente approssimare, nell'ipotesi $\varepsilon \ll 1$:
$$
P_e \approx
\begin{pmatrix}
N \\ t+1
\end{pmatrix}
e^{t+1}
$$

La binomiale è scomoda da calcolare; con un'ulteriore approssimazione, ricordando che in
$$
\frac{N(N-1)(N-2)...(N-t)}{(t+1)t(t-1)...1}
$$
il numero di fattori a denominatore e numeratore è uguale, allora
$$
\begin{pmatrix}
N \\ t+1
\end{pmatrix}
\approx \frac{N^{t+1}}{(t+1)!}
$$

e quindi
$$
P_e \approx \frac{N^{t+1}}{(t+1)!} \varepsilon^{t+1}
\quad \text{per }~ N \gg t.
$$

Invece
$$
\sum_{e=t+1}^N
\begin{pmatrix}
N \\ e
\end{pmatrix}
\varepsilon^e (1-\varepsilon)^{N-e}
\le P_b \le
\sum_{e=t+1}^N \frac{e+t}N
\begin{pmatrix}
N \\ e
\end{pmatrix}
\varepsilon^e (1-\varepsilon)^{N-e}
$$
(compresa tra il caso più sfavorevole e quello più favorevole, a seconda che il decodificatore noti o meno l'errore, e in caso di non notarlo lo aumenti)

che si approssima in

$$
\frac{N^t}{t!} e^{t+1} \le P_b \le
\frac{2t+1}{N} \cdot \frac{N^{t+1}}{(t+1)!} e^{t+1} \lessapprox 2 \cdot \frac{N^t}{t!} \varepsilon^{t+1}
$$

Il caso peggiore corrisponde alla trasformazione della sequenza errata in una nuova sequenza valida diversa da quella desiderata.

$$
P_r = \sum_{e=d}^N = \underbrace{A_e}_\text{spettro di Hamming del codice}
\varepsilon^e{1-\varepsilon}^{N-e} \approx A_d \varepsilon^d
$$

Essendo il codice lineare, questo tipo di errore avviene quando il pattern d'errore è di per sé una sequenza valida, che si somma alla sequenza valida originale ottenendo una nuova sequenza valida (ma errata nel senso che non è quella originale).

L'approssimazione è valida per $d \gg N\varepsilon$, $\varepsilon \ll 1$.

Lo spettro di Hamming di $\mathcal C$ è il numero di sequenze appartenenti a $\mathcal C$ di peso $W_H = e$.


*Esempio:* tema d'esame del 28/8/2008.

$$g(x) = x^4 + x^3 + x^2 + 1 ... $$

| $u(x)$ | $c(x)$          | $W_H$ |
| ------ | --------------- | ----- |
| 0      | 0               | 0     |
| 1      | $x^4+x^3+x^2+1$ | 4     |
| ...    |                 | 4     |
| ...    |                 | 4     |
| ...    |                 | ...   |
| ...    |                 | 4     |

$A_0 = 1$, poi seguono 7 sequenze di peso 4. $A_e = 0$ per ogni altro $e$.

$$ P_e \simeq \frac{N^{t+1}}{(t+1)!} \varepsilon^{t+1} =
\frac{49}2 \varepsilon^2 $$
$$ 7\varepsilon^2 \le P_b \le 14 \varepsilon^2 $$
$$ P_r = A_4 \varepsilon^4 = 7 \varepsilon^4 $$

## Codici convoluzionali

Basati sull'algebra dei campi di Galois.

Un *campo di Galois* $GF(q)$ è un insieme di $q$ elementi su cui sono definite le operazioni binarie (a due ingressi) *somma* e *prodotto* con le seguenti proprietà:

1. *chiusura*: $\forall ~ \alpha, \beta \in GF(q)$
	- $\alpha + \beta \in GF(q)$
	- $\alpha \cdot \beta \in GF(q)$
2. *esistenza di elementi neutri*: $0,1 \in GF(q)$
	- $\forall \alpha \in GF(q)$, $\alpha + 0 = \alpha$
	- $\forall \alpha \in GF(q)$, $\alpha \cdot 1 = \alpha$
3. *esistenza dell'opposto*: $\forall \alpha \in GF(q)$, $\exists \beta \in GF(q):$ $\alpha + \beta = 0$ ($\beta = -\alpha)$
4. *esistenza dell'inverso*: $\forall \alpha \ne 0 \in GF(q)$: $\alpha \cdot \beta = 1$ ($\beta = \alpha^{-1}$)
5. *proprietà*:
	- *commutativa*: $\alpha + \beta = \beta + \alpha$, $\alpha \cdot \beta = \beta \cdot \alpha$
	- *associativa*:
		- $\alpha + \beta + \gamma = (\alpha + \beta) + \gamma = \alpha + (\beta + \gamma)$
		- $\alpha(\beta + \gamma) = \alpha + \beta + \alpha + \gamma$

Da cui si deduce che:

6. se $\alpha \cdot \beta = 0$ allora $\alpha = 0$ o $\beta = 0$ o entrambi
   
   infatti, supponendo $\alpha \ne 0$, $\alpha + \alpha \cdot \beta = \alpha (1+\beta)$ e $\alpha (1+\beta) = \alpha$ $\to$ $(1+\beta) = 1$ $\to$ $\beta = 0$.
   
   Inoltre $\nexists ~ 0^{-1}$

7. se $\alpha \cdot \beta = \alpha \cdot \gamma$, $\alpha \ne 0$, allora $\beta = \gamma$
   
   infatti $\alpha(\beta-\gamma) = 0$ $\to$ $\beta-\gamma = 0$, $\beta = \gamma$
   
8. $\alpha \cdot x = \beta$ $\to$ $x = \alpha^{-1} \beta$  (soluzione di equazioni lineari)
9. si possono risolvere sistemi di equazioni lineari, ad esempio per calcolo di determinanti
10. si possono risolvere equazioni di ordine superiore al secondo:
    $\alpha x^2 + \beta x + \gamma = 0$ $\leftrightarrow$ $x^2 + \alpha^{-1} \beta x + \alpha^{-1} \gamma = 0$
    $(x-\delta)(x-\varepsilon) = 0$
    $$
    \begin{cases}
    \delta + \varepsilon = -\alpha^{-1} \beta \\
    \delta \varepsilon = \alpha^{-1} \gamma
    \end{cases}
    $$

11.  Anche in $GF(q)$ un'equazione di grado $N$ non può avere più di $N$ soluzioni distinte.
    Di contro, un polinomio con $N$ radici distinte ha grado $\ge N$.
    (teorema fondamentale dell'algebra).

Esempio: $GF(2) = \{0,1\}$. 

| $+$ | $0$ | $1$ |
| --- | --- | --- |
| 0   | 0   | 1   |
| 1   | 1   | 0   |

| $\cdot$ | $0$ | $1$ |
| ------- | --- | --- |
| $0$     | 0   | 0   |
| $1$     | 0   | 1   |
Questo campo coincide con l'algebra XOR.

$GF(3) = \{ 0,1,2 \}$

Per rispettare la chiusura, usiamo il risultato della somma algebrica modulo $q$:

| $+$ | $0$ | $1$ | $2$ |
| --- | --- | --- | --- |
| $0$ | $0$ | $1$ | $2$ |
| $1$ | $1$ | $2$ | $0$ |
| $2$ | $2$ | $0$ | $1$ |
Per rispettare la chiusura, usiamo il risultato del prodotto algebrico modulo $q$:

| $\cdot$ | $0$ | $1$ | $2$ |
| ------- | --- | --- | --- |
| $0$     | $0$ | $0$ | $0$ |
| $1$     | $0$ | $1$ | $2$ |
| $2$     | $0$ | $2$ | $1$ |

Proviamo a definire $GF(4)=\{0,1,2,3\}$ nello stesso modo.

La somma si riesce a ottenere regolarmente:

| $+$ | $0$ | $1$ | $2$ | $3$ |
| --- | --- | --- | --- | --- |
| $0$ | $0$ | $1$ | $2$ | $3$ |
| $1$ | $1$ | $2$ | $0$ | $0$ |
| $2$ | $2$ | $0$ | $1$ | $1$ |
| $3$ | $3$ | $0$ | $1$ | $2$ |
Per il prodotto, invece:

| $\cdot$ | $0$ | $1$ | $2?$ | $3$ |
| ------- | --- | --- | ---- | --- |
| $0$     | $0$ | $0$ | $0$  | $0$ |
| $1$     | $0$ | $1$ | $2$  | $3$ |
| $2?$    | $0$ | $2$ | $0?$ | $2$ |
| $3$     | $0$ | $3$ | $2$  | $1$ |
Notiamo che il 2 non ha un inverso, e che il prodotto di due elementi non nulli dà $0$.

Non è dunque possibile definire $GF(4)$.

### Campi di Galois primi (del primo ordine)

È possibile costruire $GF(p)$, $p$ primo, nel modo seguente:

- $GF(p) = \{0,1,2,3 ... p-1\}$
- somme e prodotti ridotti modulo $p$
- esistenza dell'opposto come *complemento a $p$*
- esistenza dell'inverso:
	1. $\alpha \cdot \beta = \alpha \cdot \gamma$, $\alpha \ne 0$ $\Rightarrow$ $\beta = \gamma$
	   $\alpha(\beta-\gamma) = 0 ~ \mathrm{mod}~p$ $\Rightarrow$ $\beta = \gamma$ se $p$ è primo
	2. $\alpha$ moltiplicato per i $p-1$ elementi non nulli dà $p-1$ risultati distinti non nulli
	   $\Rightarrow$ uno dei risultati deve dare 1

*Esempio:* $GF(5) = \{0,1,2,3,4\}$

| $\cdot$ | $0$ | $1$ | $2$ | $3$ | $4$ |
| ------- | --- | --- | --- | --- | --- |
| $0$     | $0$ | $0$ | $0$ | $0$ | $0$ |
| $1$     | $0$ | $1$ | $2$ | $3$ | $4$ |
| $2$     | $0$ | $2$ | $4$ | $1$ | $3$ |
| $3$     | $0$ | $3$ | $1$ | $4$ | $2$ |
| $4$     | $0$ | $4$ | $3$ | $2$ | $1$ |

Esistono campi $GF(q)$ solo per $q=p$ ($q$ primo, campi primi) oppure $q=p^m$ (campi estesi).

### Campi di Galois estesi

Gli elementi di $GF(p^m)$, $m \ge 1$, sono rappresentabili tramite $p^m$ $m$-uple distinte $a_0~a_1 ... a_{m-1}$ con $a_i \in GF(p)$ oppure come polinomi con coefficienti $a_i$ in una variabile $\alpha$: $a_0 + a_1 \alpha + a_2 \alpha^2 + ... + a_{m-1} \alpha^{m-1}$.

- *somma*: somma di polinomi, con chiusura garantita dalla chiusura di $GF(p)$. L'elemento nullo è il polinomio nullo. L'elemento opposto è ottenuto invertendo i segni di tutti i coefficienti
- *prodotto*: per garantire la chiusura si riduce il prodotto tra polinomi dividendo $\mathrm{mod}~p$ dove $p(\alpha)$ è il *polinomio generatore del campo*, che deve:
	1. avere coefficienti $GF(p)$
	2. avere grado $m$
	3. deve essere irriducibile in $GF(p)$ ovvero non fattorizzabile in polinomi con coefficienti in $GF(p)$
	   Esistenza dell'inverso:
		1. $r(\alpha) \cdot s(\alpha)$ $\mathrm{mod}~p(\alpha)$ = $r(\alpha) \cdot q(\alpha)$ $\mathrm{mod}~p(\alpha)$, $r(\alpha) \ne 0$
		   $\Rightarrow$ $r(\alpha) (s(\alpha)-q(\alpha))$ $\mathrm{mod}~p(\alpha) = 0$ $\Rightarrow$ $s(\alpha)$
		FINIRE??

*Esempio:* $GF(4) = \{ 0, 1, \alpha, 1+\alpha \}$, $p=2$, $m=2$.

Alternativamente, $GF(4) = \{00, 01, 10, 11\}$.


| $+$        | $0$        | $1$        | $\alpha$   | $\alpha+1$ |
| ---------- | ---------- | ---------- | ---------- | ---------- |
| $0$        | $0$        | $1$        | $\alpha$   | $\alpha+1$ |
| $1$        | $1$        | $0$        | $\alpha+1$ | $\alpha$   |
| $\alpha$   | $\alpha$   | $\alpha+1$ | $0$        | $1$        |
| $\alpha+1$ | $\alpha+1$ | $\alpha$   | $1$        | $0$        |

| $\cdot$    | $0$ | $1$        | $\alpha$ | $\alpha+1$ |
| ---------- | --- | ---------- | -------- | ---------- |
| $0$        | $0$ | $0$        | $0$      | $0$        |
| $1$        | $0$ | $1$        | $\alpha$ | $\alpha+1$ |
| $\alpha$   | $0$ | $\alpha$   |          |            |
| $\alpha+1$ | $0$ | $\alpha+1$ |          |            |

$p(\alpha) = p_2 \alpha^2 + p_1 \alpha + p_0$, $p_i \in GF(2)$

I polinomi $\alpha$, $\alpha+1$ moltiplicati tra loro danno $\alpha^2$, $\alpha^2 + \alpha$, $\alpha^2 + 1$.

$p_2$ deve essere per forza uguale a 1 per mantenere a 2 il grado.

Risulta che $p(\alpha) = \alpha^2 + \alpha + 1$ sia l'unico irriducibile in questo caso.

$$
\frac{\alpha^2}{\alpha^2+\alpha+1} =
1+ \frac{\alpha+1}{\alpha^2 + \alpha +1}
$$
dove $\alpha+1$ è il resto.

$$
\frac{\alpha^2+\alpha}{\alpha^2+\alpha+1} =
1 + \frac{1}{\alpha^2+\alpha+1}
$$

$$
\frac{\alpha^2+1}{\alpha^2+\alpha+1} = 1 + \frac \alpha {\alpha^2+\alpha+1}
$$

Gli elementi del campo
$$
\beta, \quad
\beta^2 = \beta \cdot \beta,
\beta^3,
\beta^4 ... \beta^n
$$
si ripetono periodicamente: quando un elemento fa 1, la sequenza riparte. Tutti gli elementi prima dell'1, però, sono tutti distinti e mai ripetuti.

### Notazione esponenziale

Dato $GF(q)$ qualsiasi, la sequenza delle potenze $\beta^n$, con $\beta \in GF(q)$, è periodica con periodo pari al minimo $n > 0$: $\beta^n = 1$, e questo si chiama ordine di $\beta$.

*Esempio*: $GF(5) = \{0,1,2,3,4\}$.

| $n=1$ | $2$   | $3$ | $4$   |     |     |     |     |
| ----- | ----- | --- | ----- | --- | --- | --- | --- |
| 2     | 4     | 3   | **1** | 2   | 4   | 3   | ... |
| 3     | 4     | 2   | **1** | ... |     |     |     |
| 4     | **1** | 4   |       |     |     |     |     |

> *Osservazione*: l'ordine massimo di un elemento è $q-1$.

> *Definizione*: gli elementi di ordine $q-1$ si dicono *primitivi*.
> Si possono rappresentare gli elementi di $GF(q)$ come potenze di $\alpha$ se $\alpha$ è un elemento primitivo.
> $$ GF(q) = \{0,1,\alpha, \alpha^2, ..., \alpha^{q-2}\} $$

> *Teorema*: in qualsiasi $GF(q)$ esiste almeno un elemento primitivo.

*Dimostrazione*: cerchiamo $k$, ordine dell'elemento di ordine massimo del campo, $k \le q-1$.

Sia $\beta$ di ordine $b$ e $\gamma$ di ordine $c$, $\gamma \ne \beta^{-1}$, $b$ e $c$ relativamente primi.
Allora prendiamo $(\beta \cdot \gamma)$ tale che
$$\delta = (\beta \cdot \gamma)^d = 1 = \beta^d \gamma^d$$
e dovendo essere $\beta^d = \gamma^d = 1$ occorre che $d = \mathrm{mcm}(b,c)$.

Sia $\eta$ un elemento del campo, di ordine $e = l \cdot m$ dove $l$ è fattore di $d$ e $m$ non lo è ($m$ relativamente primo con $d$). Dunque
$$ \eta^{l \cdot m} = (\eta^l)^m = \lambda^m \Rightarrow \lambda \cdot \delta ~ \text{ ha ordine } ~ n = \mathrm{mcm}(m,d).$$
Si può procedere alzando l'ordine fino a ottenere $\mu$ di ordine $k$, divisibile per tutti gli ordini del campo.

Segue che
$$\nu^k = 1 \quad \forall \nu \in GF(q) \Rightarrow x^k -1 = 0 \quad\text{ammette } q-1 \text{ soluzioni distinte}.$$
$$\Rightarrow k \ge q-1 ~\land~ k \le q-1 \Rightarrow k = q-1. $$

> *Osservazione 1*: in notazione esponenziale $\{ 0,1, \alpha, ..., \alpha^{q-2} \}$
> $$ \mathrm{ordine}(\alpha^k) = \frac{q-1}{\mathrm{MCD}(k,q-1)} $$

> *Osservazione 2*: gli elementi di $GF(q)$ possono avere come ordine solo un fattore di $q-1$.

> *Osservazione 3*: $\beta^{q-1} = 1$ $\forall \beta \in GF(q)$.

> *Definizione*: se $p(\alpha)$ polinomio generatore del campo ammette $\alpha$ primitivo come radice, si chiama *polinomio primitivo*, e la relazione tra notazione esponenziale e polinomiale si può ottenere dividendo $\alpha^k$ per $p(\alpha)$.


**Tema d'esame del 12/9/2008**

Dato $GF(17)$:

 > è un campo primo? Quanti e quali sono gli elementi? Quali sono primitivi?

Sì, perché 17 è primo, quindi $GF(17) = \{0,1,2,3, ..., 16\}$.

In notazione esponenziale, $\alpha^k$ ha ordine $\frac{q-1 = 16}{\mathrm{MCD}(16,k)}$, ovvero:
- $16$ se $\mathrm{MCD} = 1$,  per $k=1,3,5,7,9,11,13,15$ (sappiamo a priori che ci sono 8 elementi primitivi)
- 8 se $\mathrm{MCD} = 2$, ovvero per $k=2,6,10,14$
- 4 se $\mathrm{MCD} = 4$, ovvero per $k=4,12$
- 2 per $k=8$
- 0 per $k=0$

$\{0,1,\alpha,\alpha^2, ... ,\alpha^{15} \}$

$$
\begin{matrix}
k=0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 \\
2^k = 1 & 2 & 4 & 8 & 16 & 15 & 13 & 9 & 1 \\
3^k = 1 & 3 & 9 & 10 & 13 & 5 & 15 & 11 & 16 & 14 & 8 & 7 & 4 & 12 & 2 & 6 & 1
\end{matrix}
$$

In 3:
- gli elementi di ordine 16 sono 3, 10, 5, 11, 14, 7, 12 e 6
- gli elementi 8 sono 9, 15, 8 e 2

> Opposto di 9, 1, 5, 0 $\to$ 8, 16, 12, 0

> Inverso di 9, 1, 5, 0 $\to$ $\alpha^{-2} = \alpha^{14} = 2$, $5^{-1} = \alpha^{-5} = \alpha^{11} = 7$. Non esiste l'inverso di 0

> Calcolo di $2^{148}$: $2^{148} = 2^{16 \cdot 9 / 4}$ (perché 148 equivale a 9 nel campo) $= (2^{16})^9 \cdot 2^4 = 16$.

> Calcolare $\beta = \sqrt{15}$: $\beta = \sqrt{15} \leftrightarrow \beta^2 = 15$. $\beta = \alpha^k$ $\to$ $(\alpha^k)^2 = \alpha^6$, vero al massimo per 2 possibili $k$: $\alpha^6 \leftrightarrow 2k ~\mathrm{mod}~16 = 6$ $\leftrightarrow$ $k=3$ o $2k=22 \to k = 11$. Quindi $\beta = 10$ o $\beta = 7$.


**Tema d'esame del 7/2/2013**

In $GF(8)$ generato da $\alpha^3+\alpha+1$ determinare:

- quanti e quali sono gli elementi primitivi
- l'opposto di $\alpha^2+1$ (in forma polinomiale)
- l'opposto di $\alpha^2+\alpha$ (in forma polinomiale)
- tutte le radici di $x^2=0$, $x^2=1$, $x^2+x=0$, $x^3+x+1=0$ (in forma polinomiale)
- la radice $\sqrt{\alpha^2+\alpha}$ (in forma polinomiale)

$GF(8) = GF(2^3) = \{0,1,\alpha, \alpha+1,\alpha^2, \alpha^2+1, \alpha^2+\alpha, \alpha^2+\alpha+1\}$, $p(\alpha) = \alpha^3+\alpha+1$ primitivo.

> Quanti e quali sono gli elementi primitivi?

Corrisponde a determinare in quali casi
$$\mathrm{ord}(\alpha^k) = \frac{7}{\mathrm{MCD}(7,k)} = 7, \quad k \le 6$$
Essendo $q-1$ primo, tutti gli elementi tranne 0 e 1 sono primitivi.

Conviene comunque costruire la mappa tra la notazione polinomiale e quella esponenziale, perché è utile per risolvere i punti successivi:

$$
\frac{\alpha^3}{\alpha^3+\alpha+1} =
1 + \frac{\alpha+1}{\alpha^3+\alpha+1}
$$
Calcoliamo la divisione per completamento.

$\alpha^4 = \alpha \cdot \alpha^3 = \alpha(\alpha+1)$
$\alpha^5 = \alpha \cdot \alpha^4 = \alpha^3 + \alpha^2 = \alpha^2 + \alpha + 1$

$$
\begin{matrix}
0 & 1 & \alpha & \alpha + 1 & \alpha^2 & \alpha^2+1 & \alpha^2+\alpha & \alpha^2+\alpha+1 \\
0 & 1 & \alpha & \alpha^3 & \alpha^2 & \alpha^6 & \alpha^4 & \alpha^5
\end{matrix}
$$

> Opposto di $\alpha^2+1$ e inverso di $\alpha^2+\alpha$

Opposto di $a^2+1$: $\alpha^2+1$

Inverso di $\alpha^2 + \alpha$: $(\alpha^4)^{-1} = \alpha^{-4} = \alpha^{-4+7} = \alpha^3 = \alpha+1$.

> Radici di $x^2=0$, $x^2=1$, $x^2+x=0$, $x^3+x+1=0$

$x^3+x+1$ ammette radice di $\alpha$ perché è radice di $p(\alpha)$. È possibile procedere anche per lunga divisione.

> Radice $\sqrt{\alpha^2+\alpha}$ 

$\beta = \sqrt{\alpha^2+\alpha} \Rightarrow \beta^2 = \alpha^2+\alpha = \alpha^4$ $\Leftrightarrow$ $\alpha^{2k} = \alpha^4$ $\Leftrightarrow$ $2k ~\mathrm{mod}~7 = 4$, quindi $k=2$ (unica soluzione).
