
$\underline c \in \mathcal C \Leftrightarrow c_j = 0$, $j \in \{J_e\}$, $c_{j_0} = c_{j_0 +1} = ... = c_{j_0 + d-2} = 0$.

$c(x)$ divisibile per $g(x) = (x-\alpha^{j_0})(x-\alpha^{j_0+1}) \cdot ... \cdot (x-\alpha^{j_0+k})$

$$
\begin{matrix*}[l]
c_i \in GF(p) \\
c_j \in GF(p^m)
\end{matrix*}
\Rightarrow
c_j p^m = c_j \Rightarrow c_{j_0} p^m = c_{j_0+1} p?m = ... = 0
$$

Elementi coniugati: $g(x)$ ha come radici anche $\alpha^{j_0 \cdot p^m}$, $\alpha^{(j_0 + 1) p^m}$, $...$ (radici coniugate).

**Codici BCH binari primitivi:**

$$ c_i \in GF(2)$$
$$ c_j \in GF(2^m) $$
$$N = 2^m-1$$

**Codici BCH non primitivi:** la TDF è definita tramite un elemento $\beta$ non primitivo di ordine $N < q-1$

- $\Rightarrow$ sequenze lunghe $N$
- $\Rightarrow$ le radici di $g(x)$ sono le potenze di $\beta$

*Esempio*: codice di Golay (23, 12, 7), un codice ciclico definito in $GF(2^{11}) = GF(2048)$ tramite $\beta = \alpha^{89}$ di ordine 23 ($23 \cdot 49 = 2047$) $\to$ $\beta^{23} = \alpha^{2047} = 1$.

Il polinomio $g(x)$ ha radici $\beta$, $\beta^2$, $\beta^4$, $\beta^8$, $\beta^{16}$, $\beta^{32} = \beta^{23} \cdot \beta^9$, $\beta^{18}$, $\beta^{13}$, $\beta^6$, ... e grado $11 = N-M$ e 4 radici consecutive $\Rightarrow d \ge 5$.

*Osservazione:* qui gli elementi dell'antitrasformata $c_i = C(\beta^{-i})$, quindi se $c(x)$ ha grado $N-d$ è ancora meno probabile che abbia $N-d$ radici tra le potenze di $\beta$, $\Rightarrow$ $d>5$.

## Codici di Reed-Solomon

$$ c_i \in GF(p^m)$$
$$C_j \in GF(p^m)$$
quindi

1. peso di Hamming, distanza di Hamming e lunghezza vanno considerate in termini di byte / simboli di $GF(p^m)$
2. $g(x)$ sarà dato da
   $$g(x) = (x-\alpha^{j_0}) \cdot (x-\alpha^{j_0+1}) ... (x-\alpha^{j_0+d-2})$$
   $N-K = d-1$ monomi, quindi il grado di $g(x)$ è $d-1$.
3. $d$ è la massima possibile perché $$d \le N-K+1$$
   quindi $g(x) \in \mathcal C$ ha al più $N-K+1$ coefficienti non nulli

*Osservazione*: poiché anche $t,d,r$ sono interi o byte, i codici Reed-Solomon sono utili in caso di errori o *burst* (gruppi di errori).

**Tema d'esame del 17/11/2016**

$$ GF(4) = GF(2^2) = \{0,1,\alpha,1+\alpha\}$$
$$p(\alpha) = \alpha^2+\alpha+1$$

2. TDF per terne di elementi $[v_0~v_1~v_2] = \underline v$ , sequenza di 3 elementi, allora elemento di ordine 3 per la trasformata

ad esempio $N = 4-1$, $3 = q-1$, $\alpha$ deve essere primitivo 

$$ V_j = \sum_{i=0}^{N-1} v_i \cdot a^{ij} \quad j = 0,1,..., N-1$$

$$
\begin{cases}
V_0 = v_0 + v_1 + v_2 \\
V_1 = v_0 + v_1 \alpha + v_2 \alpha^2 \\
V_2 = v_0 + v_1 \alpha^2 + v_2 \alpha^1
\end{cases}
$$

3. terne $\underline v$ distinte $\to$ $q^N = 64$. Di queste, quante sono valide secondo la regola?
4. $\mathcal C_1 = \{\underline v, v_i \in GF(4): V_0 = 0\}$: sono valide solo le terne tali che $v(x) = v_0 + v_1 x + v_2 x_2$ divisibili per $(x-1) = g(x) di grado 1 = $N-k$ $\Rightarrow$ $M = N-1$ $\Rightarrow 3- 1= 2$.
   
   Le sequenze sono $q^K = 16$.

$\to$ è ciclico, famiglia
$$
\begin{cases}
v_i \in GF(4) \\
V_j \in GF(4)
\end{cases}
~\Rightarrow~
\text{codice } RS(3,2,2)
$$
con $d-1 =1$ elementi in $\underline v$

$\underline v = [0~0~0]$
$\underline v(x) = 0$

$g(x) = v(x) \in \mathcal c$

$\underline v = [1~1~0] \to 1+1+0 = 0 = V_0$
$\underline v = [\alpha ~ 0 ~ \alpha] \to \alpha + 0 +\alpha = 0 = V_0$

$$
\mathcal C_2 =
\left \{
\underline v, ~
\begin{matrix}
v_i \in GF(2) \\
V_j \in GF(1)
\end{matrix},~
V_0 = 0
\right \}
$$

(cioè il vincolo di prima con un vincolo aggiuntivo).

Quante sono le sequenze valide?

$$v_i \in GF(2) \Rightarrow V_j^{2^K} = V_j^{2K}$$
$$ V_{2j} = V_j^2 $$
$$
\begin{cases}
V_0 = V_0^2 \quad \text{(ovvio)} \\
\left .
\begin{matrix}
V_2 = V_1^2 \\
V_1 = V_2^2
\end{matrix}
\quad \right \} \to
\text{(stesso vincolo)}
\end{cases}
$$
è dunque possibile scegliere solo $v_1$, con 4 possibili valori corrispondenti a 4 sequenze valide.

---

*Come fa il ricevitore a fare decodifica a massima verosimiglianza?*
Trovando la sequenza del codice a minima distanza di Hamming dall'errore.

## Decodifica algebrica

Sia $\underline c \in \mathcal C$ ciclico la sequenza trasmessa lunga $N$, $c_i \in GF(9)$. È noto che $c_{j_0} = c_{j+1} = c_{j_0+d-2} = 0$, più eventualmente le $c_j$ in posizioni coniugate. La sequenza ricevuta $\underline v$ vale
$$v_i = c_i + e_i \quad i=0,...,N-1 \quad e_i \in GF(9).$$
dove $e_i$ rappresenta l'eventuale errore in posizione $i-$esima.

Il decodificatore:

1. calcola $V_J$ per $J = 0 \cdot j_0 ... j_0 +d-2$. Se qualcuno di questi è nullo, vale
   $$v_i = c_i + e_i \Rightarrow V_J = C_J + E_J \Rightarrow V_J = E_J \quad J = j_0, j_0+1, ..., j_0 + d -2$$
   *Osservazione:* gli elementi noti della sequenza $E_J$ sono detti *sindromi* $S_J = E_{J+j_0}$. Supponendo di avere $\gamma$ errori, cioè elementi non nulli in $e$, si potrebbe scrivere
   $$\sum_{n=1}^\gamma e_{in} \alpha^{j \cdot in} = E_{ij}$$
   che però genera troppe incognite.
   
   È possibile trasformare le $d-1$ equazioni non lineari in un problema lineare tramite il *polinomio locatore degli errori (ELP):*
   $$\Lambda(X) = \sum_{n=1}^\nu (1+x \cdot \alpha^{i_nn}), \quad i_1,i_2,...,i_\nu \text{ in posizione uguale agli errori}$$
   $$= 1 + \Lambda_1 x + \Lambda_2 x^2 + ... + \lambda_\gamma x^\gamma.$$
   Immaginando $\Lambda_{\gamma+1}$, $\Lambda_{\gamma+2}$, ... $\Lambda_{N-1} = 0$, l'antitrasformata $\lambda_i$ di $\Lambda(x)$ gode della proprietà
   $$\Lambda_{N-1}(\alpha^{-i_n}) = 0 = \lambda_{i_n} \Rightarrow \lambda_i \cdot e_i = 0, \quad i = 0,1,...,N-1$$
   $$\Rightarrow \sum_{j=0}^{N-1} \Lambda_j E_{K-j} = 0 \quad \forall K = 0,1,...,N-1$$
   quindi, dato che per $j=\nu$ $\Lambda_j = 0$,
   $$\Rightarrow \sum_{j=0}^\nu \Lambda_j \cdot E_{K-j} = 0 \quad \text{con } K-J \in \{j_0, ..., j_0+d-2\}$$ 
   
   oppure, dato che $\Lambda_0 = 1$,
   $$ \sum_{j=1}^\nu \Lambda_j E_{K-j} = -E_j $$
   
   Si tratta di un sistema di $d-\gamma-1$ equazioni in $\gamma$ incognite, risolvibile se $d-\gamma-1 \ge \gamma$ $\Rightarrow$ $\gamma \le \frac{d-1} 2 = \tau$. Queste equazioni prendono il nome di *key equations*.

2. scrive e risolve le *key equations* $\to$ $\Lambda_1$, $\Lambda_2$, $\Lambda_\gamma$
3. cerca le radici di $\Lambda(x)$ $\to$ $i_1$, $i_2$, ..., $i_\gamma$
   
   *Osservazione:* non conoscendo $\gamma$, si parte assumendo $\gamma = t$. Se il sistema risulta indeterminato si abbassa $\gamma$ e si pone $\Lambda_\gamma = 0$. Se $\gamma > t$ il decoder non fa nulla o potrebbe invertire $t$ bit corretti.

4. Se il codice non è binario occorre determinare il valore di $c_{in}$. Si impiega a questo scopo il *polinomio valutatore degli errori*
   $$\Omega(x) \triangleq S(X) \cdot \Lambda(x) \mod x^{d-1}$$
   dove
   $$S(x) = \sum_{i=0}^{d-2} S_i x^i = S_0 + S_1 x + ... + S_{d-2} x^{d-2}$$
   dove $S_i = E_{j_0 + 1}$.
   
   *Osservazione:* poiché $\Omega_K = \sum_{i=0}^N \Lambda_i S_{K-i} = 0$ $\forall K = \nu ... d-2$ perché $\Lambda_i$ sono le soluzioni della key equation, il grado di $\Omega(x)$ è minore di $\nu$ = grado di $\Lambda(x)$
   $$\text{grado}(\Omega(x)) < \text{grado}(\Lambda(x)) = \gamma$$
   Inoltre
   $$S(x) = \sum_{i=0}^{d-2} e_{i+j_0} \cdot x^i = \sum_{i=0}^{d-2} \left( \sum_{m=1}^\nu e_{i_m} \alpha^{i_m(i+S_0)} \right) \cdot x_i =$$
   $$= \sum_{k=1}^\nu e_{i_k} \alpha^{i_k j_0} \sum_{i=0}^{d-2} (a^{i_k}x)^i =$$
   $$=\sum_{k=1}^\gamma e_{i_k} \alpha^{i_k S_0} \cdot \frac{1-(\alpha^{i_k} x)^{d-1}}{1-\alpha^{i_k}x}$$
   
   $$\Omega(\alpha^{-i_n}) = e_{i_n}\alpha^{i_n S_0} \cdot \prod_{l=1}^\gamma (1-\alpha^{i_l - i_m})$$
   *Osservazione 1:*
   $$\Lambda'(x) = \frac{\mathrm d}{\mathrm dx} \Lambda(x) = \frac{\mathrm d}{\mathrm dx} \prod_{l=1}^\nu (1-x\alpha^{i_l}) = \sum_{n=1}^\nu (-\alpha^{i_n}) \prod_{l=1}^\nu (1-x\alpha^{i_l})$$
   $$\Rightarrow \Lambda'(\alpha^{-i_k}) = -\alpha^{i_k} \prod_{\underset{l \ne n}{l=1}}^\gamma (1-\alpha^{i_l-i_k})$$
   $$\Rightarrow c_{i_n} = -\frac{\Omega(\alpha^{-i_n})}{\Lambda'(\alpha^{-i_n})} \cdot \alpha^{i_n(1-j_0)}$$
   il secondo termine del prodotto, per $j_0=1$, diventa pari a 1.
   
   *Osservazione 2*: in $GF(2^n)$, $\Lambda(x) = \Lambda_1 + x_2 \Lambda_2 + \Lambda_3 x^3 + ... + \nu x^\nu$.
   
   $$\Lambdaì(x) = 1 + \cancel{2 \Lambda_2 x} + \cancel 2 \Lambda_3 x^2 + ... + \gamma \Lambda_\gamma x^{\gamma-1}$$
   che è un polinomio con coefficienti noti $A_j$, con $j$ dispari.

## Algoritmo di Euclide


$$\Omega(x) = S(x) \cdot \Lambda(x) + x^{d-1} \cdot \Phi(x) \quad \text{incognite}$$

Si parte da $\Omega^{(-1)}(x)$, $\Lambda^{(-1)}(x)$, $\Phi^{(-1)}(x)$.

$$
\begin{cases}
\Omega^{(-1)}(x) = x^{d-1} \\
\Lambda^{(-1)}(x) = 0 \\
\Phi^{(-1)}(x) = 1
\end{cases}

\begin{cases}
\Omega^{(0)}(x) = S(x) \\
\Lambda^{(0)}(x) = 1 \\
\Phi^{(0)}(x) = 0
\end{cases}
$$

$$\Omega^{(M)} = \text{resto} \left[ \frac{\Omega^{(M-2)}(x)}{\Omega^{(M+1)}(x)} \right]$$
$$q^{(M)}(x) = \frac{\Omega^{(M-1)\Lambda(x)}-\Omega^{(M)}(x)}{\Omega^{(M-1)}(x)}$$

$$\Lambda^{(M)}(x)=-\Lambda^{(M-1)}(x) \cdot q^{(M)}(x) + \Lambda^{(M-2)}(x)$$
$$\Phi^{(M)}(x) = - \Phi^{(M-1)}(x) \cdot q^{(M)}(x) + \Phi^{(M-2)}(x)$$

*Osservazione:* la terna $\Omega^{(M)}$, $\Lambda^{(M)}$, $\Phi^{(M)}$ è soluzione dell'equazione in quanto combinazione lineare di soluzioni. Inoltre $\Omega^{(M)}$ ha grado decrescente, $\Lambda^{(M)}$ ha grado crescente e $q^{(M)}$ ha grado $\ge 1$ perché $\Omega^{(M)}$ ha grado decrescente.

Il processo si ferma quando $\mathrm{grado}(\Omega^{(M)}) < \mathrm{grado}(\Lambda^{(M)})$.

**Tema d'esame del 13/9/2007**

Codice BCH primitivo, $N=15$, con $g(x)$ di radici $\alpha, \alpha^2, \alpha^3, \alpha^4$ + coniugate. 4 zeri consecutivi $\to$ $d-1 = 4, d = 5 \to t = 2$
$N-K = 8$ $\to$ $K=7$

Sindromi:
$$
\begin{cases}
S_0 = E_1 = \alpha^3 \\
S_1 = E_2 = \alpha^6 \\
S_2 = E_3 = \alpha^9 \\
S_3 = E_4 = \alpha^{12}
\end{cases}
$$Risolvere le equazioni  e trovare $\Lambda(x)$.

$$ \Lambda(x) = 1 + \Lambda_1 x + \Lambda_2 x^2 $$
$\nu = 2 = t$, scrivo le equazioni $\sum_{j=1}^{\nu = 2} \Lambda_j S_{M-j}$ per $k=2 (\nu), -3 (\nu_2)$.

$$
\begin{cases}
\overset{1 \cdot S_2}{\cancel{\Lambda_0 S_2}} + \Lambda_2 S_1 + \Lambda_2 S_0 = 0 \\
\overset{1 \cdot S_3}{\cancel{\Lambda_0 S_3}} + \Lambda_1 S_2 + \Lambda_2 S_1 = 0
\end{cases}
$$

Calcolare il determinante per vedere se è definito:

$$ \Delta = S_1^2 + S_0 S_2 = \alpha^{12} + \alpha^{12} = 2\alpha^{12}$$
$\to$ ci sono meno di due errori, il sistema non è determinato.

Assumendo $\gamma=1$, $\Lambda_2 = 0$ si ottiene $\Lambda(x) = 1 + \Lambda_1 x$.

$$
\begin{cases}
\Lambda_0 S_1 + \Lambda_1 S_0 = 0 \to S_1 + \Lambda S_0 \to \Lambda_1 = -\frac{S_1}{S_0} = \alpha^3 \\
\to \Lambda(x) = + \alpha^3 x
\end{cases}
$$

**Tema d'esame del 27/01/2013**

Codice BCH(7,4), $S_0 = 1$, bit $c_3$ errato.

1.1 $t = ?$
1.2 $\Lambda(x) = ?$

$N=7$, $M = 4$, codice primitivo $\to$ $GF(8)$ generato da $p(\alpha) = \alpha^3 + \alpha+1$.

$GF(8) = GF(2^m)$ con $m=3$.

*1.1*

$$ m t = N_K \Rightarrow 3 \cdot t = 3 \Rightarrow t = 1$$

$$
g(x) = (x-\alpha)(x-\alpha^4)(x-\alpha^4) =
x^3 + x(
\underbrace{\alpha^3}_{\alpha+1} +
\underbrace{\alpha^5}_{\alpha+1+\alpha^2} +
\underbrace{\alpha^6}_{\alpha^2+1}
) \to x^3 + x + 1
$$
*1.2*

Bit $c_3$ errato $\to$
$$
\begin{cases}
S_0 S_1 S_{d-2} \to S_0 S_1 \\
S_0 = t S_0 = t_1 = \sum_{i=0}^6 e_i \alpha^i = \alpha^3 \\
S_1 = t S_0 +1 = t_2 = \sum_{i=0}^6 e_i \alpha^{2i} = \alpha^6
\end{cases}
$$

$\gamma = t = 1$ $\to$ $\Lambda(x) = (1+x\alpha^3)$ = $1+\Lambda_1x$, $S_0 \Lambda_1 + S_1 \Lambda_0$ $\to$ $\Lambda_1 = \frac{\alpha^{\cancel{6}^3}}{\alpha^{\cancel 3}} = \alpha^3$.

La parola successiva è ricevuta con i bit $c_3$ e $c_1$ errati.

Dato che $t=1$ e $\nu = 2$ il polinomio locatore sarà errato.
$$ S_0 S_1 $$
$$
\begin{cases}
S_0 = \alpha^3 + \alpha \\
S_1 = \alpha^6 + \alpha^2
\end{cases}
$$

$$ c_1 = c_3 = 1 \quad e_i = 0 \quad \forall i + 1,3 $$
$$ S_0 \Lambda_1 + S_1 = 0 \to \Lambda_1 = \alpha^3 + \alpha = 1$$

$$ \Lambda(x) = 1+x = 0 \Leftrightarrow x=1 = \alpha^{-1} = i_1 = 0 \to c_0 \text{ errato oltre a } c_1 \text{ e } c_3$$
```merm
graph LR
I(Codice inizio, c di x=0) --> C[Canale]
C --> P((.))
E(Errore v di x = x + x^3) --> P
P --> D[Decoder]
D --> O(Output)
```

Output: $\hat c(x) = 1+ x + x^3$, che corrisponde a $g(x)$, un codice ammesso ma diverso da quello inviato. La decodifica a massima verosimiglianza lo interpreta come se fosse $g(x)$ anche se non lo è.

**Tema d'esame del 17/7/2011**

$RS(N,K) = RS(7,8)$ primitivo, non accorciato, con $j_0 = 1$. $c(x)$ trasmessa e ricevuta corretta da $e_6 = \alpha^2$. Quanto vale $t$?

$GF(9):  q-1 = 7$ $\to$ $q=8$ generato da $\alpha^3 + \alpha + 1$.

$$ c(x) = c_0 + c_1 x + c_2 x^2 + ... + c_6 x^6$$
$$N-K = 2 = d-1 \to d=3, t = 1.$$


